    \section{Piackutatás és a megfelelő AI modell kiválasztása}

        \subsection{Lehetséges eszközök}

        Képfelismerési feladatok megvalósítására számos gépi tanulási keretrendszer áll rendelkezésre, így a projekt megvalósítása során
        nem volt szükség egy teljes neurális háló felépítésére a semmiből. A megfelelő eszköz kiválasztásánál több szempontot is figyelembe
        kellett venni: a modell pontosságát, valós idejű felhasználhatóságát, integrálhatóságát, valamint a rendelkezésre álló hardver- és
        szoftverkörnyezettel való kompatibilitást. Kiemelt szempont volt, hogy a betanított modell könnyen illeszthető legyen egy Jupyter
        Notebook alapú, majd Google Cloud infrastruktúrára épülő pipeline-ba, ezzel csökkentve a tanítás és futtatás során
        felmerülő hardveres korlátokat.

        \subsubsection{Faster R-CNN}

        A Faster R-CNN (\textit{Region-based Convolutional Neural Network}) egy kétfázisú objektumdetekciós neurális hálózat,
        amelyet 2015-ben a Microsoft Research kutatói publikáltak~\cite{fasterrcnn}. Működése három egymást követő lépésre bontható.
        Az első fázisban egy előre betanított konvolúciós hálózat vizuális jellemzőtérképet (\textit{feature map}) készít a bemeneti
        képből. Ezt követi a \textit{Region Proposal Network} (RPN), amely a jellemzőtérkép alapján jelöltterületeket generál,
        és lényegesen gyorsabb a korábbi, manuális régiókereső algoritmusoknál. A harmadik lépésben az RoI (\textit{Region of Interest})
        pooling egységes méretre skálázza a javasolt régiókat, majd egy másodlagos osztályozó hálózat minden régiót külön kiértékel,
        meghatározza az osztálycímkéket, és finomítja a határoló dobozok koordinátáit.

        A Faster R-CNN előnye a kétfázisú feldolgozásból fakadó magas detekciós pontosság, és az előre betanított
        konvolúciós gerinc könnyen cserélhető más hálózatokra. Hátrányaként az alacsony inferenciasebesség emelhető ki,
        ami kizárja a valós idejű alkalmazásokban való felhasználást. Emellett a modell mérete és erőforrásigénye
        lényegesen nagyobb, mint az egyfázisú detektoroké, és a Jupyter Notebook-alapú pipeline-ba való integrálása is
        jóval összetettebb.

        \subsubsection{YOLOv5}

        A YOLOv5 (\textit{You Only Look Once}, 5. verzió) egy egyfázisú objektumdetekciós neurális hálózat, amelyet az Ultralytics
        cég adott ki 2020-ban~\cite{yolov5}. Az iparban széleskörűen elterjedt, mivel könnyen betanítható, jól dokumentált, és
        minimális konfigurációval felhasználható. Az architektúra három fő részből áll: a \textit{gerinc} (\textit{backbone}) a
        Cross Stage Partial Darknet segítségével a képből kinyeri a vizuális jellemzőket; a \textit{nyak} (\textit{neck}) összevonja
        a különböző méretarányú jellemzőket, biztosítva a többméretű objektumdetekciót; a \textit{fej} (\textit{head}) horgonydobozok
        (\textit{anchor boxes}) alapján három különböző felbontásban állítja elő a detekciós kimenetet.

        A YOLOv5 alacsony inferenciaideje miatt alkalmas valós idejű felismerésre, a hiperparaméterek és augmentációk előre
        konfigurálva vannak, és a veszteségfüggvény is jól hangolt. Bár a projekt szempontjából megfelelő jelölt lett volna,
        az Ultralytics által 2023-ban kiadott YOLOv8 mind architektúra, mind teljesítmény tekintetében felülmúlja elődjét,
        ezért a választás arra esett.

        \subsubsection{YOLOv12}

        A YOLOv12 (\textit{You Only Look Once}, 12. verzió) a YOLO modellcsalád legújabb tagja, amelyet 2025 februárjában
        publikáltak~\cite{yolov12}. A legfőbb újítása az \textit{area attention} mechanizmus bevezetése, amely a hagyományos
        önfigyelmet (\textit{self-attention}) számítási hatékonyság szempontjából jelentősen optimalizálja azáltal, hogy a
        jellemzőtérképet egyenlő területű régiókra osztja, és az figyelemszámítást csak a régiókon belül végzi el. Az
        architektúra ötvözi a CNN-ek lokális jellemzőkinyerő képességét a transzformer-alapú modellek globális kontextusmegértésével,
        ezáltal a korábbi YOLO változatoknál, beleértve a YOLOv8-at is, magasabb mAP-értékeket ér el a COCO
        benchmarkon~\cite{yolov12}.

        A YOLOv12 a jelen projektben mégsem került alkalmazásra, ennek több oka is van. Egyrészt a modell megjelenésének
        időpontjában a projekt adatgyűjtési és tanítási fázisa már YOLOv8 keretrendszerben zajlott, így a váltás
        jelentős átdolgozást igényelt volna. Másrészt a YOLOv12 attention-alapú architektúrája nagyobb GPU-memóriát igényel
        az inferencia során, ami a projekt Vertex AI-alapú, költségérzékeny telepítési modelljével nehezebben egyeztethető
        össze. Harmadrészt a YOLOv12 az Ultralytics keretrendszeren belül elérhető, tehát egy jövőbeli modellcsere
        minimális erőfeszítéssel megvalósítható, amennyiben a teljesítményelőny indokolja.

        \subsubsection{RetinaNet}

        A RetinaNet egy egyfázisú objektumdetekciós hálózat, amelyet Lin és társai publikáltak 2017-ben~\cite{retinanet}.
        A modell fő hozzájárulása a \textit{focal loss} veszteségfüggvény bevezetése, amely az egymenetes detektorok
        legfőbb korlátját, az osztályegyensúlytalanságot az előtér és háttér minták között, orvosolja azáltal, hogy
        a jól osztályozott, könnyű példák súlyát dinamikusan csökkenti, és a nehéz, félreosztályozott mintákra helyezi
        a hangsúlyt. Az architektúra egy Feature Pyramid Network (FPN) gerincre épül, amely többléptékű jellemzőtérképeket
        állít elő, és minden léptéken külön osztályozó és regressziós alhálózat működik.

        A RetinaNet a kétfázisú detektorokkal összevethető pontosságot ér el egyfázisú sebességgel, és a focal loss
        megközelítése a későbbi detektorok, köztük a YOLO változatok, veszteségfüggvényeire is hatást gyakorolt.
        A jelen projekt szempontjából a RetinaNet potenciális alternatíva lett volna, azonban az Ultralytics keretrendszer
        natív YOLOv8-támogatása, beleértve a CLI-alapú tanítást, az egyszerű exportálást és a Docker-konténerizációt,
        lényegesen egyszerűbb integrációt tett lehetővé a Google Cloud-alapú pipeline-ba. A RetinaNet használata
        külön keretrendszert (pl. Detectron2 vagy MMDetection) igényelt volna, ami a telepítés és karbantartás
        komplexitását jelentősen növelte volna.

    \section{A projekt megvalósításához kiválasztott modell YOLOv8}

    \subsection{Bevezetés}

        A YOLOv8 (\textit{You Only Look Once}, 8. verzió) az Ultralytics cég által 2023-ban kiadott objektumdetekciós modellcsalád~\cite{yolov8}.
        A valós idejű objektumdetektálásban nyújtott kiemelkedő teljesítménye, valamint a könnyű integrálhatósága indokolta a választást,
        mivel a 3D nyomtatási folyamat élő kamerabemenetről történő felügyeletéhez és a hibák automatikus azonosításához
        mindkét tulajdonság elengedhetetlen.

    \subsection{Főbb jellemzők}

        A YOLOv8 keretrendszer esetében az Ultralytics teljes mértékben újragondolta a modell architektúráját. Az előző
        verzióhoz képest egy saját fejlesztésű keretrendszerre tért át, amelynek köszönhetően a modell gyorsabbá és
        stabilabbá vált, ugyanakkor ez visszafelé inkompatibilitást jelent a YOLOv5-tel szemben~\cite{yolov8}.
        A keretrendszer az objektumdetekción kívül szegmentálást, pozícióbecslést, osztályozást és objektumkövetést is
        támogat. A tanítási és detekciós folyamat segédszkriptek nélkül, API-hívásokon vagy parancssori felületen (CLI)
        keresztül is vezérelhető. A betanított modell exportálható többek között ONNX, CoreML és TensorRT formátumokba is.

    \subsection{Modellvariánsok}

    A YOLOv8 több méretű változatban érhető el, amelyek különböző felhasználási célokhoz és hardverkörnyezethez igazíthatók~\cite{yolov8}.

    \begin{table}[H]
    \centering
    \caption{YOLOv8 modellvariánsok}
    \label{tab:yolo_variansok}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.4}
    \begin{tabular}{|l|l|p{0.55\textwidth}|}
        \hline
        \textbf{Modell} & \textbf{Méret} & \textbf{Leírás} \\
        \hline
        \texttt{yolov8n} & Nano       & A legkisebb variáns, rendkívül gyors és minimális hardverigényű. \\
        \hline
        \texttt{yolov8s} & Small      & Kis méretű modell, gyors inferenciával, alacsony erőforrásigénnyel. \\
        \hline
        \texttt{yolov8m} & Medium     & Kiegyensúlyozott kompromisszum sebesség és pontosság között. \\
        \hline
        \texttt{yolov8l} & Large      & Nagy pontosságú modell, erősebb GPU-t igényel. \\
        \hline
        \texttt{yolov8x} & Extra Large & A legnagyobb pontosságot nyújtó variáns, egyúttal a legtöbb erőforrást igénylő. \\
        \hline
    \end{tabular}
    \end{table}


    \subsection{Telepítés és alapszintű használat}

    A csomag a Python csomagkezelőn keresztül telepíthető~\cite{yolov8}:
    \begin{lstlisting}[language=bash]
pip install ultralytics
    \end{lstlisting}

    Egyszerű képfeldolgozási példa:
    \begin{lstlisting}[language=Python]
from ultralytics import YOLO
model = YOLO("yolov8n.pt")
results = model("stringing.jpg")
results.show()
    \end{lstlisting}


    \subsection{Saját adathalmaz felhasználása tanításhoz}

    A YOLOv8 modell saját adathalmazon is betanítható, amennyiben a képek megfelelően fel vannak annotálva és az exportált
    annotációk formátuma YOLO-kompatibilis~\cite{yolov8}. Ehhez egy \texttt{data.yaml} konfigurációs fájlra van szükség,
    amely megadja a tanítási és validációs adathalmazok elérési útjait, az osztályok számát és elnevezéseit.\\

    A \texttt{data.yaml} konfigurációs fájl szerkezete:

    \begin{lstlisting}[language=yaml]
train: images/train
val: images/val
nc: 8
names: ['stringing', 'warping', 'layer_shift', 'under_extrusion',
        'over_extrusion', 'nozzle_clog', 'foreign_object_on_print_area',
        'not_sticking', 'spagetti']
    \end{lstlisting}

        Tanítási folyamat indítása CLI-n keresztül:

        \begin{lstlisting}[language=bash]
yolo task=detect mode=train model=yolov8n.pt data=data.yaml epochs=50 imgsz=640
        \end{lstlisting}

    \subsection{Annotációs formátum}

    YOLO-formátumban minden képfájl mellé egy azonos nevű \texttt{.txt} fájl tartozik. Minden sor egy objektumot ír le;
    egyetlen fájl több objektum leírását is tartalmazhatja:

    \begin{lstlisting}
<class_id> <x_center> <y_center> <width> <height>
    \end{lstlisting}

    Az értékek lebegőpontos számok, a kép méretéhez arányosan 0 és 1 közé normalizálva. Az annotáláshoz a CVAT
    (\textit{Computer Vision Annotation Tool}) szoftvert~\cite{cvat} alkalmaztuk.

    \begin{table}[H]
    \centering
    \caption{YOLOv8 előnyei és hátrányai a projekt szempontjából}
    \label{tab:yolo_elonyok_hatranyok}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.4}
    \begin{tabular}{|p{0.45\textwidth}|p{0.45\textwidth}|}
        \hline
        \textbf{Előnyök} & \textbf{Hátrányok} \\
        \hline
        Valós idejű objektumdetektálás & Nagy modellek (pl. YOLOv8x) jelentős GPU-erőforrást igényelnek \\
        \hline
        Egyszerű és megismételhető tanítási folyamat & Kis adathalmazon hajlamos a túltanulásra \\
        \hline
        Kis modellek is magas pontosságot érnek el & Zsúfolt vagy részben takart objektumok detektálása nehézkes \\
        \hline
        Docker-konténerizációs támogatás & Valós idejű feldolgozás teljesítménye hálózati késleltetéstől függhet \\
        \hline
        Aktív fejlesztői közösség és folyamatos frissítések & Egyedi osztályokhoz saját adathalmaz gyűjtése szükséges \\
        \hline
    \end{tabular}
    \end{table}


