\section{A teljes rendszer}

Grafikon  és magyarázat

\subsection{Kamera Agent- Rasberry pi}
    Kicsi információ magáról a pi-ről majd\dots
    A kamera képek előállításért felelő kamera Agent szerepét egy rasberry pi 4b 8gb tölti be,
    3 darab rácsatolt webkamerával kiegészítve. (kép)


    \section{Szolgáltatások a PI-n}
    A pi-n három szolgáltatás fut, melyek az indítás után azonnal elindulnak systemd szolgáltatásként.
    Ezek nélkül a rendszer nem valósulhatna meg.

        \subsection{MediaMTX}
        Ezen szolgáltatás révén valósul meg a kamera streamek eljutását a dashboardhoz, úgy hogy a 
        H264-es kódolású videót RTSP-vé konvertálja. A stream a dashboardhoz egy Cloudfare alagúton keresztül jut majd el.
        (Grafikon, config file, stb)

        \subsection{frame\_extractor.py}
        Ezen python script szerepe, a három RTSP streamből a képkockák kinyerése és azok publikálása a Pub/Sub csatornára a vertex Ai végpont számára.
        Ehhez szüksége van egy service account kulcsra, mely az "sa-frame-extractor" névre hallgat, és a pi-n található.
        (Konfigurációs táblázat)

        \subsection{Cloudfare alagút}
        Ezen szolgáltatás segítségével, megkerülhetőek a makacs tűzfal okozta problémák, és a videó akadályok nélkül eljut a dashboard-ra.
        Jelenleg ideiglenes alagútakat használunk mivel ezek ingyenesek, ezek használata viszont gyakori szétkapcsolásokkal jár, és minden újraindítás során,
        változnak.

    \section{Cloud Stack}
    A rendszer lelke teljes valójában a google cloudban található, mely igen széleskörű eszköztárat biztosított számomra a projekt megvalósításához.
    További infók

        \subsection{Google Cloud Projekt - GCP}
            terraform?
        \subsection{Vertex AI végpont}

        \subsection{Service Accounts}
        A szervíz felhasználók, olyan egyedi emailcímmel rendelkező entitások, melyek segítségével, különböző applikációk, virtuális gépek, vagy egyéb megvalósítások
        kommunikálhatnak a Google Api-val, emberi felhasználók helyett, ezzel biztonságos összeköttetést biztosítva a különböző erőforrások között.

            \subsubsection{sa-frame-extractor}
            A pi-n fut szerepe, hogy a kinyert képkockák publikálva legyenek a pub/sub csatornára. Jogosultágai, hogy publikál a frames-in csatornára,
            és aiplatform felhasználó

            \subsubsection{sa-dispatcher}
            Az ő szerepete hogy leossza a streameket, és meghívja a VertexAi endpointot. Jogosultágai, hogy aiplatform felhasználó, pub/sub feliratkozó a detections-out csatornán, és 
            aktiválhatja az Alert-managert szügség esetén

            \subsubsection{sa-alert-manager}
            A figyelmeztetés kezelésért felelő, egyaránt az anomáliák észlelésekor, és a költségvetés meghaladásakor. Jogusultságai: datastore.user, firebase.admin,
            eventarc.eventReceiver, pubsub.subscriber, run.invoker.
            
            \subsubsection{sa-cicd}
            Mivel az, hogy a terraform infrát mi kézzel szerkesszük nem egy jó praktika, így ehhez egy autómatizált github akciót használunk, ezzel szervíz pont ennek kezeléséért felelős.
            Jogosultágai: artifactregistry.writer, pubsub.admin, editor, iam.serviceAccountUser 
           
            \subsubsection{Vertex AI agent}
            A vertexAi endpoint a judge (bíró) docker Konténer futtatásáért felelős. Jogosultágai:
            `pubsub.publisher` a detections-out csatornán.

            \subsubsection{Pub/Sub agent}
            a Pub/Sub csatornák menedzselésére szolgálnak. Jogosultágok:iam.serviceAccountTokenCreator.

        \subsection{Pub/Sub Topics}
            táblázat <3

        \subsection{Google Cloud Függvények}

            \subsubsection{Dispatcher}
            A dispatcher szerepe, hogy hídkét szolgáljon az edge eszköz és a vertexAI végpont között. Bemenetére egy pub/sub üzenetet kap
            a frames-in csatornáról, mely tartalma egy base64-re kódolt JPEG képkocka, a kamera id, egy szekvencia szám és az időbélyeg. Ezt továbbítja detekcióra
            a vertexAI végpont számára. A három Cloud Függvény közül, ő a legmemória igényesebb, hiszen képkockák szállítását kezeli.

            \subsubsection{Alert-Manager}
            A detekciós pipeline utolsó állomása. A pub/sub detections-out csatornáról megkapja a detekció eredményét, és ezeket a Firestore adatbázisba írja,
            majd emailt küld a felhasználó számára az észlelt anomáliáról, fontos megjegyezni, hogy a rendszer jelen állapotában csak a magas jelzővel ellátott anomáliák esetén küld emailt,
            a többieket, csak a dashboardra írja ki.


            \subsubsection{Budger Notifier}
            Ezen függvény szerepe, hogy segítse a felhasználót abban, hogy a költségek ne szálljanak el, egy előre beállított
            költségvetés túllépése után ismét emailben értesíti a felhasználót. Az alert-manager függvény keretein belül van megvalósítva,
            viszont ő a budget-notifications pub/sub csatornán hallgatózik.

            
        \subsection{Firestore Collections}
        Ez egy olyan NoSQL adatbázis melyet a firebase platform biztosít számunkra, a választás, főként azért esett rá 
        mert a tárolt adatok mind dokumentum alakúak. Az adatbázis mezői a következők: camera_id, melyik kamera észlelte az anomáliát,
        detections[], egy tömb mely az észlet anomáliákat tárolja (hiba neve + konfidencia), timestamp, egy időbélyeg mely mutatja mikor történt a detekció,
        seq, a képkocka szekvencia száma melyet a frame_extractor.py biztosít és created_at, mikor került be a bejegyzés az adatbázisba.

        \subsection{Composite index}

        \subsection{Konténer képek}

    \section{Dashboard}  
    
    \section{Github Action Workflows}
    
        \subsection{terraform.yml}

            \subsubsection{Checkov}

            \subsubsection{Lint}

        \subsection{docker-judge.yml}
